\documentclass{article}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{longtable}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{url}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[symbol]{footmisc}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{multirow}
\usepackage{anysize}

\usepackage{color}

\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}
\definecolor{string}{rgb}{0.5,0,0}
\definecolor{keyword}{rgb}{0,0,1}
\definecolor{comentario}{rgb}{0,0.66,0}

\usepackage{listingsutf8}
\lstdefinelanguage{pyext}{
    morecomment=[s]{\"\"\"}{\"\"\"}
}

\lstdefinestyle{python}
    {language=Python,
     alsolanguage=pyext
    }
\lstdefinestyle{salida}
    {numbers=none,
     frame=LTBR
    }
\lstset{
    inputencoding=utf8,
    extendedchars=\true,
    %
     frame=Ltb,
     framerule=0pt,
     aboveskip=0.5cm,
     framextopmargin=3pt,
     framexbottommargin=3pt,
     framexleftmargin=0.4cm,
     framesep=0pt,
     rulesep=.4pt,
     rulesepcolor=\color{black},
     %
     stringstyle=\ttfamily\color{string},
     showstringspaces = false,
     basicstyle=\tiny\ttfamily,
     commentstyle=\color{comentario},
     keywordstyle=\bfseries\color{keyword},
     %
     numbers=left,
     numbersep=15pt,
     numberstyle=\tiny,
     numberfirstline = false,
     breaklines=true
   }




\setcounter{secnumdepth}{5}
\setcounter{tocdepth}{5}

\widowpenalty=9999
\clubpenalty=9999
\hyphenrules{nohyphenation}

\marginsize{2cm}{1.5cm}{1cm}{2cm}

\newcommand{\materia}{Teoría de Detección y Estimación}
\newcommand{\titulo}{Trabajo Final}
\newcommand{\autor}{Diego Mascialino}

%Formato para los párrafos de los enunciados
\newcommand{\enunciado}[1]{\vspace{.5cm}\textit{#1}}

\title{Teoría de Detección y Estimación - Estimación y clasificación no paramétrica}
\author{Diego Mascialino}

\linespread{1.3}
\oddsidemargin .1cm
\textwidth 15cm
\topmargin 0in
\textheight 8.5in
\begin{document}

\headheight 1cm

%%%%%%%%%%
% Carátula
%%%%%%%%%%
\begin{titlepage}
% Sin cabecera ni pie de página:
	\thispagestyle{empty}

%FIUBA
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics [scale=0.3]{img/fiuba.png}
\end{figure}

%Título:
	\begin{center}
		\vspace{1cm}
		\Huge{66.51 Teoría de Detección y Estimación}\\
		\vspace{1.5cm}
		\Huge{Trabajo Final}\\
		\vspace{1.5cm}
		\huge{Estimación y clasificación no paramétrica}\\
	\end{center}
	\vspace{3cm}
% Autor:
	\Large{
    \begin{flushright}
        \begin{tabular}{l l}
			Mascialino, Diego  & 86936\\
        \end{tabular}
    \end{flushright}
	}
	\vfill

	\flushright{1\textsuperscript{er} cuatrimestre 2014}
\end{titlepage}
%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Fin de Carátula
%%%%%%%%%%%%%%%%%


\setcounter{page}{1}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\materia}
\rhead{\titulo}
\cfoot{Mascialino}
\lfoot{1\textsuperscript{er} cuatrimestre 2014}
\rfoot{\thepage \ de \pageref{LastPage}}

\begin{small}
\tableofcontents
%\listoffigures
\end{small}

\clearpage


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Enunciado}

a) Para dos distribuciones y probabilidades a priori dadas, genere $N1 = N2 =
10^4$ muestras de cada una.

b) Estime las diferentes $F_X(x)$ utilizando Parzen windows con ventanas según se pide.

c) Estime las diferentes $F_X(x)$ utilizando Kn vecinos más cercanos para diferentes valores
de k= 1, 10, 50 y 100.

d) Para b) y c) realice un clasificador y clasifique $10^2$ nuevas muestras, mida el error obte-
nido.

e) Implemente la regla de clasificación del K vecino más cercano para K=1,11 y 51 y calcule
el error al clasificar las mismas muestras que en d).

f) Escriba sus conclusiones de las simulaciones realizadas.

DATOS PARA EL EJERCICIO:

8) P(w1) = 0,4 y P(w2) = 0,6

F1 = Uniforme[2, 10] y F2 = Gaussiana(2, 1)

Ventana de Parzen: Uniforme de long h (elija un valore de h y justifique la elección).

\clearpage
\section{Análisis}

El problema planteado consiste en la detección entre 2 clases, conociendo las
probabilidades a priori y, utilizando distintos métodos no paramétricos,
estimar sus funciones de densidad de probabilidad ({\it pdf} por sus
siglas en inglés). Para luego poder clasificar nuevas muestras.

Primero estudié las familias dadas. A continuación se grafican.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/pdf_f1-f2.png}
    \caption{{\it PDF de cada familia}}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/pdf_X.png}
    \caption{{\it PDF de X}}
\end{figure}

\clearpage
\section{Estimación utilizando ventanas de Parzen}

Implementé el método de estimación de parzen (ver la función {\it
parzen\_estimation}).

El largo de la ventana (parámetro $h$) determina el volumen en el cual se
contarán las muestras para estimar $p(x)$. Hay una relación de compromiso en la
elcción de este parámetro. Al elegirse un $h$ pequeño, $\hat{p}(x)$ presentará
variacion muy abruptas, siendo inútil para luego clasificar nuevas muestras. Si
por el contrario, se lo elije grande, $\hat{p}(x)$ será una función muy suave,
perdiendose así las variaciones abruptas que pueda tener $p(x)$.

La forma de elegir el valor adecuado para $h$ consiste en probar distintos
valores y medir el error del clasificador.

Para nuestro problema en particular, el punto donde es mas importante que la
diferencia entre $\hat{p}(x)$ y $p(x)$ sea mínima es en el cual $p(X|\omega_1) =
p(X|omega_2)$, pues es el que determina la frontera de decisión. Estrictamente
hablando el punto x=10, determina otra frontera de decisión pero $P(X>10) <
10^{-9}$.

Se eligió el valor de $h = 0.7$ , para el cuál las estimaciones son suaves en
el punto crítico señalado.

\clearpage
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/parzen_pdf_f1-f2.png}
    \caption{{\it PDFs estimadas utilizando Parzen}}
\end{figure}

\clearpage
\section{Estimación utilizando método KNN}

Implementé el método de estimación de vecions cercanos (ver la función {\it
knn\_estimation}).

Los resultados obtenidos son los siguientes.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/knn_1.png}
    \caption{{\it PDFs estimadas utilizando k=1}}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/knn_10.png}
    \caption{{\it PDFs estimadas utilizando k=10}}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/knn_100.png}
    \caption{{\it PDFs estimadas utilizando k=100}}
\end{figure}


\clearpage
\section{Clasificación utilizando las estimaciones}

Para esta clasificación, se usan las {\it pdf} estimadas y se decide por la
clase que maximiza la $p(C|x)$. Entonces se decide por la clase 1, cuando
$ P(\omega_1) p(x|\omega_1) > P(\omega_2) p(x|\omega_2)$

Puede verse la implementación (función {\it ejercicio\_d}).

Se realizó la clasificación para distintos valores de $h$ y $k$.
Resultados obtenidos.

\begin{table}[H]
  \centering
    \begin{tabular}{ | c | c |}
    \hline
    h & Errores \\ \hline \hline
    $0.01$ & 9 \\ \hline
    $0.10$ & 7 \\ \hline
    $0.50$ & 7 \\ \hline
    $1.00$ & 7 \\ \hline
    \end{tabular}
  \caption{Resultados utilizando estimación por ventanas de Parzen}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering
    \begin{tabular}{ | c | c |}
    \hline
    k & Errores \\ \hline \hline
    1    & 11 \\ \hline
    10   & 9  \\ \hline
    50   & 7  \\ \hline
    100  & 7  \\ \hline
    \end{tabular}
  \caption{Resultados utilizando estimación por vecinos mas cercanos}
\end{table}


\clearpage
\section{Clasificación utilizando método KNN}

Para este método de clasificación es necesario contar con un conjunto de
muestras mezcladas, se decidió que hubiera $2 * 10^4$ muestras, y se utilizó una
realización de una variable aleatoria con distribución {\it Binomial} para
decidir la cantidad de muestras de la clase 1, quedando así determinada la
cantidad de muestras de la clase 2.

Ver implementación (función {\it ejercicio\_e}).

Se realizó la clasificación para distintos valores de $k$.
Resultados obtenidos.

\begin{table}[H]
  \centering
    \begin{tabular}{ | c | c |}
    \hline
    k & Errores \\ \hline \hline
    1  & 15 \\ \hline
    11 & 9  \\ \hline
    51 & 8  \\ \hline
    \end{tabular}
  \caption{Resultados utilizando clasificación por vecinos mas cercanos}
\end{table}


\clearpage
\section{Conclusiones}

A lo largo de este trabajo se implementaron algunos métodos de estimación y
clasificación no paramétrica, para problemas de aprendizaje supervisado, vistos
durante el curso. Esto me permitió tener un acercamiento a los problemas que
presenta la implementación, las estructuras de datos y algoritmos necesarios
para obtener los resultados deseados.

Los resultados obtenidos mediante los distintos métodos, son equivalentes entre
sí y no difieren apreciablemente de la del estimador bayesiano.


\clearpage
\section{Código fuente}
Todo el Trabajo Práctico fue realizado utilizando {\bf Python}, principalmente
la biblioteca {\bf Scipy}.

\lstinputlisting[style=Python]{tp.py}

\end{document}
